\chapter{Comment se nourriront les artistes ?}
\section{C’est justement ÇA le marché, bande d’imbéciles !}
\begin{figure}[h!]
\centering \includegraphics[width=\textwidth]{trollface}
\end{figure}

En travaillant avec l’eurodéputé\footnote{Article dans le domaine public d'Henrik Alexandersson
disponible à \url{http://theembeddedcitizen.blogspot.de/2010/01/this-is-market-stupid.html}} pirate Christian Engström au Parlement Européen, il m’arrive
souvent d’entrer en contact avec des lobbyistes de la propriété intellectuelle, des lobbyistes de la
musique, du cinéma, ou de l’édition. Et il y a une chose qui me frappe toujours…

On a l’impression qu’ils n’ont pas la moindre idée de ce qui est en train de se passer.

\subsection{Multi-connexion, hyper-distribution}

Ils semblent ne pas réaliser que nous vivons dans une société de l’information avec un phénomène
d’hyper-distribution.

Si quelques uns semblent bien se rendre compte de la tendance générale, ils pensent que c’est le
Parti Pirate Suédois lui-même ou même l’eurodéputé Christian lui-même qui a inventé Internet, la libre
circulation de l’information et le partage.

(Nous y répondons parfois « Non, c’est quelqu’un de beaucoup plus futé ». Mais il n’ont pas l’air de
capter la subtilité de notre humour, et encore moins le message.)

Ce que fait le Parti Pirate Suédois, c’est «simplement» montrer quelles politiques sont raisonnables dans
notre nouvelle société.

Des millions de gens sont en ligne, et tous peuvent, au moins en théorie, se connecter les unes aux
autres. Il n’y a le plus souvent, et c’est surprenant, que très peu d’intermédiaires potentiels
entre deux personnes (8 tout au plus). Toutes les données qui sont sur mon ordinateur pourraient
être transférées sur le vôtre. Ou sur celui d’un réparateur de vélo chilien. Si elles sont
suffisamment intéressantes.

\subsection{Le potentiel d’Internet existe bel et bien}

Certains entrepreneurs ont compris ce qui s’était passé. Ils créent des applications Internet, ils
mettent en ligne leur boutique (et le plus souvent, plus ils sont spécialisés, plus ils ont du
succès), ils développent leurs propres chaînes médias et créent des projets qui incitent à la
coopération. La plupart du temps, ce peut être fait avec très peu d’argent. S’ils le choisissent,
ils peuvent s’adresser au monde entier.

Pour les lobbyistes de la propriété intellectuelle, c’est le contraire…

Ils refusent de voir ou d’accepter le monde comme il est. Ils s’excitent parce que plus personne ne
veut descendre en centre-ville pour acheter leurs produits gravés sur des galettes de plastique. Ils
deviennent fous si quelqu’un partage l’information qu’il possède avec un ou une autre. Ils
maudissent Internet. Ils veulent superviser, filtrer et contrôler le flux des informations. Ils
veulent couper les connexions à Internet. Cela ne leur pose aucun problème que de rendre le monde
difficile à vivre pour tous les autres, tous les entrepreneurs, les scientifiques, les étudiants,
les artistes, les blogueurs et les gens normaux qui remplissent le web de leur créativité et de
vie.

Les lobbys de la PI ne font aucun effort pour comprendre, accepter et adopter notre nouvelle réalité
et notre nouvelle société de l’information. Ils le pourraient, s’ils le voulaient. Et ils pourraient
devenir riches ce faisant. Mais jusque maintenant, ils semblent incapables de penser en dehors des
sentiers battus.

\subsection{Mais ce potentiel est le plus souvent méprisé}

Parfois, c’est presque surprenant. Nous avons rencontré quelqu’un de l’industrie de l’édition.
Quelqu’un qui nous a expliqué, la lèvre haute, que la quantité d’information circulant sur Internet
était un problème, puisque personne ne peut contrôler le processus de sélection, décider de ce qui
doit être publié ou non. C’était tellement… condescendant.

Une société de l’information en ligne avec une grande multitude d’informations et une
hyper-distribution, voilà le nouveau marché. Et sous beaucoup d’aspects, c’est un marché beaucoup
plus libre qu’avant. Vous devriez l’accepter ou vous ranger sur le côté et regarder le train passer.

Car enfin, regardons les choses en face. Certains produits, certains modèles économiques, certains
concepts et d’autres trucs finiront directement à la poubelle, puisqu’ils sont inadaptés à notre
société moderne. Et ils devraient finir à la poubelle, libérant ainsi de l’espace pour d’autres
trucs tout neufs, et plus rentables, plus orientés vers l’avenir, plus viables et plus florissants.

Personne ne peut prédire de quoi demain sera fait, et quels seront les prochains modèles
économiques. Mais il n’y a pas lieu de s’inquiéter. Nous trouverons des solutions, en définitive. Le
marché s’en chargera. De lui-même. Il y aura toujours des gens talentueux pour développer de
nouveaux produits, et en vivre. Vous pouvez appeler ça capitalisme, organisation spontanée, progrès, la main
invisible, les effets dynamiques ou comme il vous plaira. Mais ce sera là. Car c'est déjà là. Malgré le piratage, voire grâce à lui.

\section{Téléchargement illégal : Les artistes se portent bien, merci}

\begin{quotation}
 « De quelle manière les artistes seront-ils rémunérés ? »
\end{quotation}

C’est la question la plus fréquente que
l’on nous pose lorsque nous argumentons en faveur de la refonte du droit d’auteur en vue de
légaliser le partage de fichiers.

\subsection{Pour une société florissante et libre}

Au Parti Pirate Suédois, nous défendons que le respect du droit d’auteur n’est à l’heure actuelle
pas compatible avec celui des droits fondamentaux.

Certes, il peut être un peu frustrant de se voir poser la question de la rémunération des artistes
juste après avoir expliqué comment l’application du droit d’auteur menace les droits fondamentaux.

Car est-ce que la question de savoir si nous voulons que les droits au secret de la correspondance,
à un procès équitable et à des peines proportionnées soient respectés dépend vraiment de savoir si c’est rentable
pour les artistes ou non ?

Ceci dit, c’est une question légitime. Nous désirons tous une société avec une culture florissante.
Nous souhaitons tous que des écrivains, des musiciens et autres créateurs aient la possibilité de
vivre de leur art. Si le cas d’un conflit entre ça et la préservation des droits fondamentaux
s’était posé, c’eût été un problème qui eût nécessité d’être traité, même si supprimer les droits
fondamentaux n’eût pas été la bonne réponse.

\subsection{Le téléchargement illégal n’a pas tué la culture}

Il y a dix ans, la question de la rémunération des artistes était une colle, et peu auraient assuré
avec certitude que le secteur de la culture survivrait, ou auraient pu prédire comment.

Mais aujourd’hui nous avons plus de dix années de recul sur un monde dans lequel chacun qui le
souhaite peut télécharger ce qu’il veut gratuitement, et où une importante partie de la population
le fait régulièrement.

Nous savons par expérience que le secteur culturel est financièrement viable malgré (voire grâce à) la floraison des
échanges de fichier en pair à pair.

Ce qui aurait pu apparaître comme un problème insoluble il y a une décennie s’est révélé ne pas en
être un du tout, mais plutôt une grande opportunité pour des artistes et des créateurs, et une
aubaine pour la diversité culturelle.

\subsection{Car le marché se reconfigure}

En fait, nous observons que durant la décennie où le partage de fichiers s’est développé de façon
exponentielle, les revenus ont augmenté d’année en année à la fois pour les secteurs culturels en
général, mais aussi pour chaque pan de la culture tel que le cinéma, la musique ou les jeux vidéos.

Le plus grand changement à été pour l’industrie musicale. Durant les dix dernières années, les
ventes de musique sur support physique ont chuté à pic, et l’augmentation des ventes de musique
dématérialisée a été une maigre compensation. Mais le marché de la musique ne s’est jamais aussi
bien porté.

Dans un article de fond publié en octobre 2010, le magazine économique \livre{The Economist}\footnote{\url{http://www.economist.com/node/17199460}} écrit:
\begin{quotation}
 Un nombre surprenant de trucs génère des revenus pour les artistes et les maisons de disques, et
d’autres sont prometteuses. Le marché de la musique n’est pas en train de mourir, mais il est en
train de changer en profondeur.

La plus longue et la plus forte période de croissance concerne les concerts. Entre 1999 et 2009 les
ventes de tickets en Amérique ont triplé en valeur, de 1,5 à 4,6 milliards de dollars. [...]

L’augmentation des revenus en provenance des concerts, des produits dérivés,  des partenariats, de
l’édition, du streaming et des marchés émergents est venue contrebalancer les pertes dues au déclin
des ventes de CDs. De ce fait, quelques musiciens font entendre un son de cloche différent. L’année
dernière un nouveau groupe, « the Featured Artists Coalition », a contesté les intentions du
gouvernement de punir les personnes partageant des fichiers par la suspension de leur connexion
ADSL. Ses meneurs, y compris des artistes établis tels que Billy Bragg et Annie Lennox, affirment
que le partage de fichiers est une forme de promotion utile.
\end{quotation}

Lorsque l’on regarde les statistiques, on s’aperçoit que le secteur culturel génère autant d’argent
qu’il y a dix ans (ou légèrement plus, du fait de l’augmentation générale du niveau de vie). Les
gens dépensent autant qu’avant pour la culture, malgré le fait qu’ils peuvent télécharger tout
gratuitement, et le font fréquemment.

\subsection{Et car le poste de dépense « culture » reste stable…}

S’ils ne dépensent plus d’argent pour quelque chose, ils le dépensent pour autre chose. Les amateurs
de musique dépensent autant qu’avant, mais comme ils dépensent moins pour les CD, ils dépensent plus
pour aller aux concerts. C’est une mauvaise nouvelle pour les maisons de disques, mais une bonne
pour les artistes, qui obtiennent une plus grosse part du gâteau.

Plus d’argent que jamais auparavant afflue vers le secteur culturel, mais parfois par un chemin
différent.

Il est assez normal que ce soit ainsi, si nous pensons à notre expérience quotidienne du
fonctionnement de l’économie. Quand vous avez un salaire, vous dépensez de l’argent dans le loyer
(ou le prêt), dans la nourriture, dans vos factures et d’autres trucs pénibles. Si vous êtes
chanceux, il vous en reste assez pour vous divertir un peu, id est, pour la culture.

Si vous ne dépensez plus d’argent dans l’achat de disques en plastique, vous pouvez le dépenser dans
des concerts où vous pourrez voir les musiciens en chair et en os. Si vous ne dépensez pas votre
budget culture d’une certaine manière, vous le dépenserez d’une autre, et quelqu’un du secteur de la
culture le récupérera de toute manière.

\subsection{…au profit des artistes.}

Il est toujours très difficile de gagner sa vie comme artiste. Ça l’a toujours été, et ça le sera
toujours. Mais au moins c’est devenu un peu moins difficile qu’avant Internet et le pair à pair.
Dans le secteur de la musique, les revenus totaux ont augmenté un peu, tandis que la part des plus
grosses compagnies diminue. Ça a libéré de l’argent pour les créatifs qui font réellement de la
musique (et ne font pas que la distribuer).

Le partage de fichier n’est pas un problème à régler. C’est positif pour les artistes, les
consommateurs et la société dans son ensemble. Tout ce que nous devons faire maintenant est aligner la législation sur le droit d’auteur sur cette nouvelle donne.

En réformant le droit d’auteur pour légaliser le pair à pair sans intention commerciale, nous
pouvons en terminer avec la criminalisation d’une génération entière, et en même temps favoriser
l’éclosion d’un milieu culturel européen encore plus foisonnant.

\section{Études sur l’industrie de la culture à l’ère du piratage généralisé}
Il y a eu beaucoup de recherches académiques sur la manière dont le secteur culturel, à l’inclusion
de celui de la musique, a bien survécu à l’ère du partage de fichier. Ces études sont des lectures
très instructives, et les politiques impliqués dans la rédaction des lois sur le droit d’auteur
devraient les lire.

\subsection{Les revenus des concerts et performances compensent les pertes des ventes
d’enregistrements}

Tout d’abord, trois études sur l’industrie de la musique menées dans divers États-membres :

\begin{itemize}
 \item
Angleterre 2004-2008 : Le piratage fait gagner de l’argent aux artistes et en fait perdre aux
labels.\item
Suède 2000-2008 : Les musiciens suédois gagnent de mieux en mieux leur vie.\item
Norvège 1999-2009 : Les artistes gagnent plus d’argent à l’ère du piratage qu’avant.\end{itemize}

Ces trois études, résumées ci-dessous, concluent que malgré que les ventes records soient terminées, les
revenus des concerts et performances ont très fortement augmenté, d’une manière qui fait plus que
compenser la chute des ventes de musique enregistrée.
\subsubsection{Angleterre 2004-2008 : le piratage fait gagner de l’argent aux artistes et en fait
perdre aux labels}

Ci-dessous « le graphique que l’industrie du disque ne veut pas que vous voyez », selon l’éditorialiste
du \livre{Telegraph} Shane Richmond\footnote{\url{http://blogs.telegraph.co.uk/technology/shanerichmond/100004204/the-graph-the-record-industry-doesnt-want-you-to-see/}} :

\begin{figure}[H]
\centering \includegraphics[width=\textwidth]{screenshot-11}
   \legend{Le champ du haut représente les profits des labels. Les quatre autres champs représentent ceux des
artistes. Graphique de Times Online Labs}
\end{figure}

\site{Times Labs}\footnote{\url{http://labs.timesonline.co.uk/blog/2009/11/12/do-music-artists-do-better-in-a-world-with-illegal-file-sharing/}} a analysé le marché de la musique américain pendant les
cinq
dernières années, en se
basant sur les données de la société anglais PRS. La conclusion du graphique est très claire :

Les labels gagnent moins d’argent, les artistes plus, et le montant total est constant.

Si les labels gagnent moins d’argent, c’est probablement à cause du piratage. Nous, Pirates, sommes
même plutôt contents de l’affirmer. Le piratage est beaucoup plus efficace pour partager de la
musique, donc les labels sont de moins en moins demandés. Leur déclin est tout à fait naturel.

Le point positif dans l’affaire, c’est que les artistes gagnent de plus en plus d’argent. Les gens
continuent à dépenser autant qu’avant dans la musique, mais le dépensent différemment.

C’est excellent, et nous devrions nous en réjouir. Le piratage (à but non lucratif) devrait être
légalisé. Les artistes y ont tout à gagner.

\subsubsection{Suède 2000 – 2008 : Les musiciens suédois gagnent de plus en plus d’argent}

Mike Masnick a écrit en 2009 pour \site{Techdirt}\footnote{\url{http://www.techdirt.com/articles/20091213/1648377324.shtml}} :

Nous avons déjà évoqué l’étude sur l’industrie de la musique au Royaume-Uni qui montrait
\begin{itemize}
 \item que l’augmentation des gains réalisés sur les concerts faisait plus que compenser\footnote{\url{http://www.techdirt.com/articles/20091114/1835036932.shtml}} la baisse des
ventes d’enregistrements
\item que les musiciens n’avaient jamais fait autant de bénéfices.
\end{itemize}

Certains ont suggéré que ce phénomène ne concernait que le Royaume-Uni, mais une étude mondiale a
donné les mêmes résultats\footnote{\url{http://www.techdirt.com/articles/20090617/1138185267.shtml}}.

À présent c’est pour la Suède que ce phénomène a été mis en évidence, là où est né \site{The Pirate Bay},
alors qu’on ne cesse de nous raconter que ce site détruit l’industrie.

Martin\footnote{\url{http://www.songsiwish.com/}}, propriétaire d’un label suédois indépendant a relevé des données pour l’industrie
suédoise\footnote{\url{http://ec.europa.eu/avpolicy/docs/other_actions/col_2009/pub/kth_annex.pdf}}
très similaires aux données anglaises. On y observe une légère oscillation du revenu total, qui est
en train de se rapprocher de son maximum historique, essentiellement grâce à la croissance du live.

\begin{figure}[H]
\centering \includegraphics[width=\textwidth]{image008}
   \legend{Les ventes chutent pour les enregistrements, restent stables pour les collections et augmentent pour
les concerts. Graphique de Daniel Johansson}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering \includegraphics[width=\textwidth]{image010}
   \legend{Les revenus des musiciens, eux, ne font qu'augmenter. Graphique de Daniel Johansson}
\end{figure}

Pourtant, \site{The Pirate Bay} est en train de détruire la création musicale, non  ? Il est amusant de
constater que les chiffres ne vont pas du tout dans ce sens. Ces graphiques montrent la même chose
que les études précédentes.

On crée de plus en plus de musique. On découvre de plus en plus de nouveaux talents. Les musiciens
gagnent de l’argent plus facilement, et les seuls qui en souffrent sont ceux qui vendent des disques en
plastique.

Dommage pour eux, mais les opportunités n’ont jamais été aussi grandes pour ceux qui savent
s’adapter. Plutôt contradictoire avec ceux qui déclarent que le piratage détruit l’industrie, non ?

\subsubsection{Norvège 1999 – 2009 : Les artistes font plus de bénéfices depuis l’apparition du
piratage}

Selon Ernesto en 2010 pour \site{Torrentfreak}\footnote{\url{http://torrentfreak.com/artists-make-more-money-in-file-sharing-age-than-before-100914/} sous CC-BY-SA} :

De nouvelles études sur le lien entre le piratage et les bénéfices de l’industrie musicale sortent
presque tous les mois. Seules quelques unes méritent vraiment qu’on y prête attention. Pour leur
mémoire de master\footnote{\url{http://christianengstrom.files.wordpress.com/2010/09/norwegianstydymacro99-08.pdf}} à la Norwegian School of Management, Anders Sørbo et Richard Bjerkøe ont réalisé
l’une des plus complètes de ces derniers temps.

Ces étudiants ont étudié en détail les revenus de l’industrie musicale entre 1999 et 2009. Leur but
était d’étudier l’influence de la numérisation - et entre autres celle du piratage - sur la situation
économique de l’industrie musicale norvégienne. Les résultats sont édifiants.

Les chiffres montrent que les bénéfices de l’industrie musicale sont passés de 1,4 milliards de
couronnes norvégiennes en 2009 à 1,9 milliards en 2009. Après ajustement pour tenir compte de
l’inflation, c’est un bénéfice de 4\% pour cette période. Certes ce n’est pas une croissance
exceptionnelle, mais c’est beaucoup plus intéressant si on étudie en particulier les revenus des
artistes. 

\begin{figure}[H]
\centering \includegraphics[width=\textwidth]{nor-mus}
\end{figure}
Alors que les revenus globaux n’augmentaient que de 4\%, ceux des artistes ont plus que doublé, avec
une augmentation de 114\%. En prenant en compte l’inflation, ils sont passés de 255 millions de
couronnes en 1999 à 545 millions en 2009.

Une partie de cette croissance est attribuable à l’augmentation de 28\% du nombre d’artistes, mais
le revenu individuel par artiste a tout de même augmenté de 66\%, passant de 80 000 à 133 000
couronnes. Bref, la situation des artistes s’est largement améliorée depuis le début de la
numérisation de la musique.

\begin{figure}[H]
\centering \includegraphics[width=\textwidth]{nor-art}
\end{figure}

En plus d’étudier les revenus, les chercheurs ont aussi interrogé les artistes sur les sources de
leurs revenus. Ils en concluent que les ventes d’enregistrements n’ont jamais représenté une part
considérable de leurs revenus. En 1999, 70\% des artistes ont réalisé moins de 9\% de leurs revenus
totaux sur les ventes d’enregistrements, en 2009 cette proportion est descendue à 5\%.

Les spectacles sont la principale source de revenu pour les artistes. 37\% des artistes norvégiens y
réalisent plus de 50\% de leurs revenus, contre 25\% en 1999. Ceci dit, il faut noter que très peu
de musiciens vivent de leur art, la plupart ayant un autre travail.

Pour conclure, cette étude réfute les idées reçues sur l’industrie musicale à l’ère du numérique.
Les musiciens gagnent plus d’argent que jamais. Certes les bénéfices sur les enregistrements
diminuent, mais le coupable pourrait bien être autant \site{iTunes} que \site{The Pirate Bay}.

Le résultat est que l’industrie de la musique, dans son ensemble, est florissante. Les labels
peuvent rapporter une baisse dans leurs revenus des ventes d’enregistrement, mais en même temps,
plus d’argent va aux artistes. Est-ce vraiment une issue dramatique ? Ça dépend vraiment de qui vous
écoutez.

\subsection{Pays-Bas : Le piratage peut entraîner une nette amélioration économique.}

L’étude néerlandaise \livre{Des bas et des hauts – Les effets culturels et économiques du piratage sur la
musique, le film et les jeux} (2009) compare différents secteurs de l’industrie de la culture. Cette
étude montre qu’entre 1999 et 2007, les revenus de tous les sous-secteurs ont augmenté, à part ceux
de l’industrie de la musique. En ce qui concerne l’industrie de la musique, cette étude n’a pris en compte
que la vente des enregistrements, excluant les concerts ou d'autres sources de revenus.

Cela veut dire que l’étude ne fait que confirmer la tendance négative des ventes des
enregistrements, de même que les études anglaises, norvégiennes et suédoises précédentes, mais
laisse de côté le secteur de la musique qui a décollé pendant la même période.

Il s’agit d’un rapport de recherche exhaustif qui analyse plus ou moins tout ce qui a à voir avec le
piratage aux Pays-Bas, et a été commandé par le gouvernement des Pays-Bas. Elle en cartographie les
contours économiques, légaux et culturels et compare ensuite les résultats locaux aux résultats
internationaux.

Selon Mike Masnick de \site{Techdirt}\footnote{\url{http://www.techdirt.com/articles/20090304/0025383981.shtml}} :
\begin{quotation}
 Même si on peut chicaner sur la méthodologie ci et là, les conclusions générales du rapport sont
claires et nettes : le partage de fichier, légal ou non, n’est pas un problème pour l’industrie
prise dans son ensemble. Le partage de fichier a, de fait, nettement bénéficié à l’économie et à la
société à long comme à court terme, et ça va probablement continuer comme ça.

L’impact direct sur les ventes du piratage est minimal (même si ça dépend des catégories).

Les seuls secteurs actuellement en danger sont les ventes de disques en plastique, mais ça
n’a pas grand chose à voir avec le piratage, et plusieurs paramètres indiquent que l’argent « perdu
» peut être compensé d’autres manières. Le rapport recommande finalement d’éviter de criminaliser
les activités des utilisateurs, et de se concentrer plutôt sur l’encouragement de nouveaux modèles
économiques.
\end{quotation}

Voilà une courte citation des conclusions :
\begin{quotation}
 Les effets à court-terme sur le bien-être du piratage sont largement positifs vu que ceux qui le
pratiquent sont des consommateurs motivés par un manque de pouvoir d’achat. Pour autant que le
piratage a pour effet un déclin des ventes, nous voyons un transfert de bien-être des
opérateurs/producteurs vers les consommateurs, avec un bilan total nul.

Les marchés des CDs et des locations de DVD/VHS sont les seuls secteurs de l’industrie qui souffrent
d’un effondrement des ventes. Bien que cela puisse être attribué au piratage, celui-ci n’est pas
le seul à blâmer. Les marchés du DVD et des jeux vidéos continuent à croître de manière
impressionnante malgré l’introduction des services d’échange en pair à pair, et le marché du cinéma
était en constante croissance entre 1999 et 2007.

Aussi longtemps que les marchés du jeu vidéo et du film sont en croissance ou restent stables, il y
a peu de raisons pour s’inquiéter de la diversité et de l’accessibilité du contenu. Le partage de
fichier a largement amélioré l’accès à de nombreux et divers produits, bien que cet accès tende à ne
pas récolter l’assentiment des ayants-droits.
\end{quotation}

En d’autres mots, presque tout ce que bon nombre de personnes ont raconté de ci de là pendant
presque une décennie est vrai. Le piratage n’est pas un danger, et, de fait, peut entraîner une
nette amélioration économique. Les problèmes commerciaux qui atteignent une part de l’industrie sont
vraiment des problèmes d’accommodation de modèle économique plutôt que des problèmes légaux. Le
rapport démontre que se concentrer sur des thématiques légales quand il s’agit de piratage ou plus
largement de partage de fichier est faire fausse route et se condamner à l’échec.

\subsection{Harvard : L’affaiblissement de la protection des œuvres par le droit d’auteur profite à
la société}

Une étude d’Harvard de 2009 jette un œil sur la variété des effets qu’a le piratage
sur la société, et trouve que depuis l’avènement du piratage, le nombre de films et d’albums publiés
par an ont augmenté.

En 2009, le professeur de droit Michael Geist écrivait sur son blog\footnote{\url{http://www.michaelgeist.ca/content/view/4062/125/} sous CC-BY-SA} :

Les économistes Felix Oberholzer-Gee et Koleman Strumpf viennent de publier des résultats
préliminaires d’une étude de l’Harvard Business School dans un papier appelé «Partage et Droit
d’auteur» qui a soulevé plusieurs points importants à propos du partage de fichier, du droit
d’auteur et des bénéfices du Netz sur la société. Le papier inclut une revue très utile des
précédentes études d’impact du piratage et conclut : 
\begin{enumerate}
 \item Les données montrent que le piratage n’a pas découragé la créativité, puisqu’elles montrent une
croissance significative de la production culturelle.

Les auteurs de l'étude notent que :
\begin{quotation}
 Les graphiques de la production totale des industries de la création paraissent concorder pour dire
que le piratage n’a découragé ni les éditeurs ni les artistes. Tandis que les ventes d’albums ont
dans l’ensemble chuté depuis 2000, le nombre d’albums publiés a explosé. En 2000, 35 516 albums ont
été mis sur le marché. Sept ans plus tard, 79 695 albums (dont 25 159 numériques) ont été publiés
(Nielsen Sound Scan 2008). Même si le partage de fichier était la raison pour laquelle les ventes
avaient chuté, la nouvelle technologie ne semble pas avoir exactement avoir créé une nouvelle
gabelle sur la quantité de musique produite. À l’évidence, il serait bien de pondérer ces chiffres
en qualifiant la qualité des musiques produites, mais nous ne sommes pas au courant d’éventuelles
études ayant abordé cette question.

Il existe des tendances similaires dans les autres industries de la création. Par exemple, la
quantité totale de longs métrages produits chaque année a augmenté de 3 807 en 2003 à 4 989 en 2007
(Screen Digest, 2004 and 2008). Il est même remarquable que c’est souvent dans les pays où le
piratage a augmenté que la production a aussi augmenté. C’est ainsi vrai en Corée du Sud (80 à 124),
en Inde (877 à 1164) et en Chine (140 à 402). Pendant la même période, la production états-unienne
de longs métrages a augmenté de 459 en 2003 à 590 en 2007 (MPAA, 2007).
\end{quotation}

Vu que l’augmentation de la production artistique concorde avec la démocratisation de son accès par
le grand public, il faut en conclure que l’affaiblissement du respect du droit d’auteur profite à la
société et que donc l’affaiblissement du droit d’auteur profiterait à la société. 

C’est cohérent
avec l'idée que l’affaiblissement du droit d’auteur est « sans ambiguïté désirable s’il ne
diminue pas la motivation des artistes et des compagnies de l’industrie du divertissement à produire de
nouvelles œuvres ».

\item L’article aborde plusieurs mythes sur les effets économiques du piratage, et note que la plupart
des chansons téléchargées ne sont pas des pertes commerciales, que l’existence de mashups peut
augmenter la diffusion et la vente d’une œuvre originale, et que l’industrie du divertissement peut
toujours attirer l’attention du consommateur sur certains artistes pour augmenter leurs ventes et
téléchargements.

\item Les auteurs signalent que le piratage peut ne pas avoir pour conséquence de réduire les incitations à créer si la volonté de payer pour des « compléments » augmente. 

Ils considèrent
l’augmentation des revenus issus des spectacles ou des conférences comme des exemples incontestables des types de revenu que le piratage peut stimuler. En particulier, ils se concentrent sur une étude
qui conclut que la demande pour les concerts a augmenté à cause du partage de fichier, et que les prix des concerts ont considérablement augmenté pendant l’ère du piratage. 

De plus, les auteurs ont
parcouru la littérature sur les effets du piratage sur les ventes de musique, confirmant ainsi que les « résultats sont décidément mitigés ».
\end{enumerate}
Ces auteurs étaient les premiers à mettre en doute les affirmations précédentes sur les effets du partage de fichier. Quelques années plus tard, beaucoup d’autres économistes ont suivi (à l’inclusion
de ceux de l’étude financée par Industrie Canada\footnote{\url{http://www.ic.gc.ca/eic/site/ippd-dppi.nsf/eng/h_ip01456.html}}). Ce dernier papier fait un bon travail en élargissant la discussion,
via l’utilisation de données sur le piratage pour examiner ses répercussions sur la créativité et sur les revenus agrégés des créateurs et de l’industrie.
\subsection{Angleterre : Les propositions du rapport Hargreaves}

Le gouvernement du Royaume-Uni avait commandé un rapport sur sa régulation du droit d’auteur, des
brevets et des autres droits de propriété intellectuelle (IPR), qui a été présenté en mai 2011. Ce
rapport a été mené par le professeur Ian Hargreaves\footnote{\url{http://www.ipo.gov.uk/ipreview/ipreview-about.htm}}, titulaire de la chaire d’économie numérique à
l’école de Cardiff pour le journalisme, les médias et les études culturelles, ainsi qu’à l’école de
commerce de Cardiff.

Le résultat, le rapport Hargreaves\footnote{\url{http://www.ipo.gov.uk/ipreview-finalreport.pdf}}, est très intéressant à lire.

Quelque chose qui doit être clair : le rapport Hargreaves n’est pas un « Manifeste Pirate ». Il est
écrit avec une perspective pro-propriété intellectuelle et il y a beaucoup de propositions
auxquelles le Parti Pirate Suédois n’adhère pas ou qui ne lui semblent pas aller assez loin. En particulier,
ce rapport n’offre aucune solution au problème du partage illégal de fichier, à part les politiques
d’éducation/coercition qui ont si spectaculairement raté ces dix dernières années.

Mais si nous laissons ce point de côté, il y a plusieurs recommandations concrètes qui doivent être
examinées sérieusement.

Ce rapport veut avant tout promouvoir des politiques factuellement fondées. Dans l’avant propos, il
est dit :
\begin{quotation}
 « Nous demandons au gouvernement de s’assurer qu’à l’avenir, les politiques en matière de Propriété
Intellectuelle seront basées sur des preuves plutôt que causées par des campagnes de lobbying. »
\end{quotation}

De fait, c’est un domaine où de nombreux progrès sont à faire. Dans le résumé, le rapport déclare :
\begin{quotation}
 La fréquence des rapports sur la PI (quatre dans les six dernières années) indique les lacunes du
système anglais. Dans les années 1970, les rapport de la Bank déploraient le manque de
justifications factuelles dans les politiques, de même que le rapport Gowers cinq ans plus tard. Sur
les 54 recommandations du rapport Gowers, seul 25 ont été mises en œuvre.

Concernant les problèmes de droit d’auteur, le lobby des ayants-droits a été plus persuasif pour les
différents ministres que les études d’impact économique.
\end{quotation}

Concernant le droit d’auteur, le rapport défend avant tout un « changement du droit d’auteur
numérique qui facilitera l’attribution des licences et entraînera un potentiel de croissance des
industries de la création ».

Même si cela ne serait pas néfaste d’essayer de causer un tel changement sous la législation
actuelle, on peut largement douter que cela soit suffisant pour résoudre le problème des marchés
pan-Européens et pour que l’Europe devienne un marché du numérique uni.

Pour autant, certaines suggestions sont très constructives. Le rapport contient par exemple les
propositions suivantes :
\begin{quotation}
 \begin{itemize}
\item 
Œuvres orphelines

Le Gouvernement devrait légiférer pour permettre l’attribution de licences aux œuvres orphelines. Il
faudrait établir des licences collectives qui permettraient l’attribution massive de licences aux
œuvres orphelines, et une procédure d’autorisation d’utilisation des œuvres isolées.

Dans les deux cas, une œuvre ne devrait être traitée comme orpheline que si son auteur ne peut être
trouvée via les bases de données créées par l’Accord numérique sur le droit d’auteur.
\item
Limitations du copyright

Le Gouvernement devrait s’opposer fermement à la régulation des activités qui ne portent pas
atteinte à la motivation principale du copyright, c’est-à-dire l’encouragement à la création.

Le Gouvernement devrait autoriser les exceptions au copyright au niveau national en accord avec la
législation de l’Union Européenne, en particulier en ce qui concerne le transcodage, la parodie, la
recherche non-commerciale et l’archivage.

Le Royaume-Uni devrait également soutenir au niveau de l’UE une exception pour l’analyse de textes
et de données, et prendre l’initiative de l’adaptation du droit européen aux nouvelles technologies.
Ceci en créant des exceptions permettant les utilisations sans rapport avec la nature créative de
l’œuvre.

Le Gouvernement devrait enfin légiférer pour interdire les contrats empêchant l’utilisation de ces
exceptions.\end{itemize}
\end{quotation}

Globalement, le rapport Hargreaves mérite d’être lu par tous ceux que le droit de la propriété
intellectuelle intéresse. Même s’il est écrit d’un point de vue britannique, la plupart des
raisonnements s’applique à l’UE et aux autres États membres.

Mais le plus intéressant est évidemment la mesure dans laquelle le gouvernement britannique aura
suivi les recommandations du rapport Hargreaves.

Quelques mois à peine après sa publication, la réalité politique actuelle nous a été cruellement
rappelée. La limitation de la durée de protection des enregistrements à 50 ans au lieu de 70 était
une des recommandations principales du rapport. Elle était censée protéger la société d’une perte
sèche qui n’aurait aucun effet stimulant sur l’industrie culturelle.

Qu’a fait le gouvernement britannique ? En septembre 2011, quatre mois après le rapport Hargreaves,
il a demandé et obtenu du conseil des ministres de l’Union Européenne une extension de la durée de
protection.

Faire des enquêtes est une chose, faire que les législateurs les lisent et agissent en conséquence
en est une autre. Mais y avoir accès et connaître leurs conclusions donne un avantage considérable à
tous ceux qui veulent peser sur le droit du copyright.

